點補救群眾智慧嘅缺點？

頭先同朋友討論關於群眾智慧（或稱冇大台模式）嘅問題。佢其中講到呢個模式有個缺點，就係無法避免掉入敵人嘅陷阱，無論個陷阱幾明顯都好。因為每個人都係獨立行動，冇人可以控制到所有人避免陷阱，於是總會有人跌入陷阱。

我當然明白分散智慧有佢嘅局限。正如現今嘅民主選舉制度，雖然唔係完美嘅制度，但似乎暫時係最為可取嘅制度，所以都會支持住先。同理，今次冇大台模式比起以前確實有好多優勝嘅地方，例如冇左談判對象已經係一大好處。然而，一開始朋友提出嘅問題，似乎亦係缺點之一。

不過我又反過來諗，呢個會唔會係特點（FEATURE）而唔係缺點（BUG）呢？如果復用大台模式，掉入陷阱嘅可能唔係一部分人而係全部人。例如當年交畀民主派密室談判，會唔會係一次全體墮入陷阱嘅事件呢？不過就算我攞大台模式來比較，其實都係自我安慰。講到底，制止唔到一小撮人作出錯誤行為，的確係群眾智慧嘅一個隱憂。

我諗返七一當晚，最令我拍案叫絕嘅，係示威者喺立法會內開記招宣讀宣言嘅一著。既令整個行動合理化，又畀到所有人下台階。如果宣言唔係一早預備好而係臨時由論壇推舉出來，就可謂係群眾智慧嘅神來之筆。如果呢種神來之筆可以次次都有，咁以上講嘅缺點或者可以視為已解決，但當然呢樣係冇可能。

對於呢個問題我自己未有答案，提出問題只係想拋磚引玉一下等大家諗下。但目前我覺得有幾個方向可以做，當然仍係以冇大台為原則：
-積極啲推舉一啲有智慧有啟發有內涵嘅意見出來畀大家參考 （應該大家已經做緊）
-盡量提高自己及身邊所有人嘅思考力、知識、資訊等等，以提升整體群眾質素
-行動前歸納出嘅方案應該有具體目標及應變方法，等執行嘅人有個譜

講穿咗其實即係盡量謀定而後動，不過我都明世事冇完美的，而個問題的確可能係解決唔到嘅"FEATURE"。ANYWAY，大家盡做。

尋晚已經係好例子 本身人數可以佔耐好多 但警犬出條片吠兩聲話短時間清場
佢地狗影都未見隻就已經自動清左一半場
班狗力都慳返

班狗要清場根本冇得守

人數夠多佢根本都冇得清
太陽花都係400幾人入去
然後外面一大班反人包圍警察

不過清唔清到場唔係重點
問題係人地up兩up你已經自動散水
仲一個傳一個係咁叫其他人走 下次再係咁實好快玩完

咩叫人數多無得清
我地係怕死既香港人咋
勇武既唔知有無一成
其餘九成見有煙走都走唔切啦
幾個tear gas 比你十萬人都散啦 仲反包圍

其實太陽花都係開頭勇武姐入到去都係靜坐 反包圍更加係純粹和理非人數夠多做到

台灣係民主社會
班警察做錯野實比人屌到仆街 比人清算的時候冇人保佢地
香港黑警唔同
上頭落指示 逐個擊破都得啦

其實唔係好明反包圍點救到人
班狗咪又係照咬

睇得出樓主一定唔係前線啲人 人多又點守撚到 分分鐘人踩人添啊 你試下頂住十幾粒煙霧彈一分鐘唔訓低我乜都聽曬你講

利申發夢係龍和前線

同埋呢個模式都幾易中伏

真係發夢係前線就知
人數同攻守 無太大關係
推鐵攻又唔洗幾百人推
退守後面又唔想幾百人頂住
後退分分鐘人踩人
有效攻守真係幾層義士夠用

人數真係疊馬用
或者後排作用可以更大
唔只轉物資，補鐵馬陣
仲可以遠攻，整熄煙
真係唔係淨只齊上齊落

你要明 和理非既Att 同 Def 都唔高
或者就算高 都唔會做
以人數上 所謂反包圍只係短暫現象
因為狗要突破包圍 和理非一定撐唔過10秒